# Une proposition radicale pour garder vos données personnelles en sûreté

par Richard Stallman, 2018-04-03

**La surveillance qui nous est imposée aujourd’hui est pire que l’Union
soviétique. Il nous faut des lois pour que ces données ne soient plus collectées
dès le départ.**

Des journalistes m’ont demandé si la révulsion contre l’utilisation abusive
de
[Facebook](https://www.theguardian.com/technology/2018/mar/31/big-data-lie-exposed-simply-blaming-facebook-wont-fix-reclaim-private-information)
données pourrait être un tournant pour la campagne pour la récupération de
notre vie privée. Cela pourrait arriver, si le public rend cette campagne
plus large et plus profonde.

Plus large, c’est-à-dire l’étendre à tous les systèmes de surveillance, pas
seulement [Facebook](https://www.theguardian.com/technology/facebook). Plus
profonde, c’est-à-dire passer de réguler l’utilisation des données à réguler
l’accumulation des données. Parce que la surveillance est si omniprésente
que le rétablissement de la vie privée est nécessairement un grand
changement, et nécessite des mesures puissantes.

La surveillance qui nous est imposée aujourd'hui excède de loin celle de
l’Union soviétique. Pour la liberté et le bien de la démocratie, il nous
faut l’éliminer en grande partie. Il y a tellement de manières d'utiliser
les données pour faire du mal aux gens que la seule base de données sûre est
celle qui n’a jamais été collectée. Ainsi, au lieu de l’approche de l’UE
visant principalement à réguler la manière dont les données personnelles
peuvent être utilisées (dans son [Règlement général sur la protection des
données](https://www.eugdpr.org/) ou RGPD), je propose une loi pour empêcher
les systèmes de collecter les données personnelles.

La meilleure manière de procéder, celle qui ne peut pas être mise de côté au
gré d’un gouvernement, est d'exiger que les systèmes soient conçus de
manière à ne pas collecter de données sur une personne. Le principe de base
est qu'un système doit être conçu de manière à ne pas collecter certaines
données, si sa fonction de base peut être assurée sans ces données.

Les données sur les personnes qui voyagent sont particulièrement sensibles,
car elles constituent une base idéale pour réprimer toute cible
choisie. Nous pouvons prendre les trains et les bus de Londres comme cas
d'étude.

Le système de carte de paiement numérique de Transport for London enregistre
de manière centralisée les voyages payés par n’importe quelle carte bancaire
ou carte Oyster donnée. Lorsqu’un passager alimente la carte numériquement,
le système associe la carte à l’identité du passager. Ceci revient à une
surveillance complète.

Je m’attends à ce que le système de transport puisse justifier cette
pratique en vertu des règles du RGPD. Ma proposition, en revanche, exigerait
que le système cesse de suivre qui va où. La fonction de base de la carte
est de payer le transport. Cela peut se faire sans centraliser ces données,
de sorte que le système de transport devrait cesser de le faire. Lorsqu’il
accepte les paiements numériques, il devrait le faire par le biais d’un
système de paiement anonyme.

Les fioritures du système, telles que la possibilité de laisser un passager
revoir la liste des voyages passés, ne font pas partie de la fonction de
base, de sorte qu’elles ne peuvent justifier l’incorporation d’une
surveillance supplémentaire.

Ces services supplémentaires pourraient être offerts séparément aux
utilisateurs qui en font la demande. Mieux encore, les utilisateurs
pourraient utiliser leurs propres systèmes personnels pour suivre leurs
propres trajets en privé.

Les taxis noirs démontrent qu’un système de location de voitures avec
chauffeur n’a pas besoin d'identifier les passagers. Par conséquent, ces
systèmes ne devraient pas être autorisés à identifier les passagers ; ils
devraient être tenus d’accepter de l’argent liquide des passagers dans le
respect de leur vie privée sans jamais essayer de les identifier.

Toutefois, des systèmes de paiement numérique pratiques peuvent également
protéger l’anonymat et la vie privée des passagers. Nous en avons déjà
développé un : [GNU Taler] (https://taler.net/en/). Il est conçu pour être
anonyme pour le payeur, mais les bénéficiaires sont toujours
identifiés. Nous l’avons conçu de cette manière afin de ne pas faciliter
l’évasion fiscale. Tous les systèmes de paiement numérique devraient être
tenus de défendre l’anonymat en utilisant cette méthode ou une méthode
similaire.

Et la sécurité ? Ces systèmes dans les zones où le public est admis doivent
être conçus de manière à ne pas pouvoir suivre les gens. Les caméras doivent
effectuer un enregistrement local qui peut être vérifié pendant les semaines
suivantes si un crime se produit mais ne doivent pas permettre la
visualisation à distance sans collecte physique de l’enregistrement. Les
systèmes biométriques doivent être conçus de manière à ne reconnaître que
les personnes figurant sur une liste de suspects ordonnée par le tribunal,
afin de respecter la vie privée du reste d’entre nous. Un État injuste est
plus dangereux que le terrorisme, et trop de sécurité encourage un État
injuste.

Les réglementations du RGPD de l’UE sont bien intentionnées mais ne vont pas
très loin. Elles ne fourniront pas beaucoup d’intimité, car ses règles sont
trop laxistes. Elles permettent de collecter des données si elles sont
utiles au système, et il est facile de trouver un moyen de rendre des
données particulières utiles pour quelque chose.

Le RGPD oblige les utilisateurs (dans certains cas) à donner leur
consentement pour la collecte de leurs données, mais cela ne fait pas
grand-chose de bien. Les concepteurs de systèmes sont devenus experts en
matière de fabrication de consentement (pour réutiliser l’expression de Noam
Chomsky). La plupart des utilisateurs acceptent les conditions d’un site
sans les lire ; une entreprise qui a [demandé]
(https://www.theguardian.com/technology/2014/sep/29/londoners-wi-fi-security-herod-clause)
aux utilisateurs d’échanger leur premier-né a obtenu le consentement de
nombreux utilisateurs. Là encore, lorsqu’un système est crucial pour la vie
moderne, comme les bus et les trains, les utilisateurs ignorent les termes
car le refus de consentement est trop douloureux à considérer.

Pour rétablir la vie privée, nous devons arrêter la surveillance avant même
qu’elle demande notre consentement.

Enfin, n’oubliez pas le logiciel sur votre propre ordinateur. S’il s’agit du
logiciel non libre d’Apple, Google ou Microsoft, il [vous espionne
régulièrement] (https://gnu.org/malware/). C’est parce qu’il est contrôlé
par une entreprise qui n’hésitera pas à vous espionner. Les entreprises ont
tendance à perdre leurs scrupules quand cela est rentable. En revanche, les
logiciels libres sont [contrôlés par leurs utilisateurs]
(https://gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html). Cette
communauté d’utilisateurs maintient l’honnêté du logiciel.

Richard Stallman est président de la Free Software Foundation, qui a lancé
le développement d’un système d’exploitation libre GNU.

Copyright 2018 Richard Stallman. Publié sous [Creative Commons Attribution -
Pas de Modification
4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/deed.fr).  La version
originale en anglais a été publiée dans [The
Guardian](https://www.theguardian.com/commentisfree/2018/apr/03/facebook-abusing-data-law-privacy-big-tech-surveillance)
2018-04-03.
